---
title: >-
    بخش ۴۴ - قطب شیرازی
---
# بخش ۴۴ - قطب شیرازی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ قطب المحققین و فخرالالهیین سید محمد الحسینی المشهور به قطب الدین. سلسلهٔ نسب آن جناب به بیست و سه واسطه به حضرت امام همام علی بن الحسینؑمنتهی می‌شود. اجداد عظامش اکابر دین و اهل یقین بوده و خود اباً عن جد در قصبهٔ نیریز مِنْقصبات فارس توطن فرموده. بعد از استکمال علوم در بقعهٔ شاه داعی اللّه در خدمت جناب شیخ علی نقی اصطهباناتی طی مقامات سلوک کرده به مصاهرت و خلافت مخصوص گردید. مسلم علمای مخالف و مؤالف شده، در ضمنِ مسافرت بسیاری را تربیت کرده. گویند جناب سید محمد نجفی و شیخ جعفر نجفی و شیخ احمد لحساوی و مولانا محراب جیلانی علوم صوریه و معنویه را از آن حضرت اقتباس نموده‌اند. خلف الصدق آن جناب میرزا سید علی خلیفه. وی با علمای یهود مناظره فرموده و زیاده از صد نفر به دین حقه درآورد وغرض، جناب سید از متأخرین زمان و معاصر سلطان حسین صفوی بوده و مسافرت بسیاری فرموده. از مشایخ عظام سلسلهٔ علیّهٔ ذهبیه است. در سنهٔ ۱۱۷۳ رحلت نموده. آن جناب را رسالات محققانه و اشعار عربیه و فارسیه است. رسالهٔ فصل الخطاب و رسالهٔ شمس الحکمت و کنز الحکمت و انوار الولایة و نورالهدایة و قصیدهٔ عشقیه و غیره از آثار اوست. تیمّناً و تبرّکاً برخی از اشعار عربیه و مثنویاتش قلمی می‌شود:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْقَصِیْدَةٍ عِشْقیَّةٍ</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>اَلْحَمْدُ للّهِ اِنَّ العشقَ قَدْشَرَقَا</p></div>
<div class="m2"><p>مِنْمَشْرِقِ الْقُدْسِ بِأَنْوارٍ قَدْبَرَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یَامَنْتَحَیَّرَ فِیْهِ العاشِقونَ وَمَا</p></div>
<div class="m2"><p>شَمُّوا بِعِرْفانِهِمْمِنْکُنْهِهِ عَبَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کَتَبْتَ فی قَلْبِهِمْآیاتِ مَعْرِفَتِکْ</p></div>
<div class="m2"><p>مِنْحِکْمةٍ هِیَ فُرْقانُ لِأَهْلِ تُقَی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>طَلَبْتُ عُمْراً وَلَمْأَعْلَمْبِانَّکَ مَعْ</p></div>
<div class="m2"><p>رُوْحِی وَنُورِکَ مِنْقَلْبِی لَقَدْشَرَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>وَعَدْتَّنِی جَنَّةَ الْمَأوَی وَنِعْمَتَها</p></div>
<div class="m2"><p>حَسْبِی مَقَامَاتُ اَهْلِ العِشْقِ مُرْتَفِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>طُوْبَی لِمَنْمَیَّزَ الذَّاتَ القدیمةَ فِی</p></div>
<div class="m2"><p>تَوْحِیْدِهَا عَنْحُدُوْثِ الْخلقِ قد سَبَقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وَإنَّما الْعشقُ اِفْراطُ المَحَبَّةِ بَلْ</p></div>
<div class="m2"><p>مَعْنَاهُ شِدَةُ حُبِّ خالصٍ صَدَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بالْعِشق إبْداعُ خَلْقِ العَالَمیْنَ و فی</p></div>
<div class="m2"><p>حَدیثِ قَدْکُنْتُ کَنْزاً شاهِدٌ نَطَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اَلْعِشْقُ نُورُ رَسُولِ اللّهِ سَیِّدِنا</p></div>
<div class="m2"><p>مِرآتِ تَوْحیدٍ الْعُلْیا کَمَا نَطَقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وَالْعِشقُ نُورُ علیِّ بَلْوِلایَتُهُ</p></div>
<div class="m2"><p>فِی قَلْبِ أَحْبَابِهِ طُوْبَی لِمَنْرُزِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>إذْکانَ نَورُهُمَا بِالذّاتِ وَاحدةً</p></div>
<div class="m2"><p>کَنُوْرَی الْعَیْنِ فِی ادْرَاکِنَا افْتَرقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>أنْوارُ أَحْبَابِهِ فِی العشقِ وَاحِدةُ</p></div>
<div class="m2"><p>طُوبَی لَهُمْوَلِمَنْفِی حُبِّهِمْوَثِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>اَلْحُبُّ اَنْوارُ عَقْلِ الْکُلِّ فِی الْعُقَلا</p></div>
<div class="m2"><p>وَالْبُغْضُ ظُلْمَةُ اِبلیسَ لَقَد فَسَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>أَوْکَارُأرْواحِ اَهلِ الْقُدسِ فِی المَلَأ</p></div>
<div class="m2"><p>الْأَعْلَی وَعِشْقُهُمُ الْعالِی لَقَدْصَدَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>وَفِی الْمَذَاهِبِ قُطاَّعُ الطَّرِیْقِ وَلَا</p></div>
<div class="m2"><p>یَکُونُ آمِناً مِنَ الشَّیطانِ مَنْذَهَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>حَقیقةُ الْعِشْقِ حُبُّ اللّهِ لِلْعُرَفَا</p></div>
<div class="m2"><p>وَهَذَا غَایَةُ الْخَلْقِ الَّذِی خُلِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>هُمْالّذینَ اِذا مَاتُوا نَجَوا وَلَهُمْ</p></div>
<div class="m2"><p>حَدِیْثُ نَصِّ رَسولِ اللّهِ قَدْسَبَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>هُمْفِرْقَةٌ قَدْنَجَوا مِنْنارِ فُرْقَتِهِمْ</p></div>
<div class="m2"><p>بِنُورِ جَنّاتِ عَدْنٍ قَدْشَرَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>وَرُوْحُ مَذْهَبِ اهلِ الْعشقِ مُتَحِدٌ</p></div>
<div class="m2"><p>لاَ رَیْبَ فِیْهِ لِمَنْفِی دِیْنِهِ سَبَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>وَالْمَذْهَبُ الْحَقُّ بِالتَّحقیقِ مُنْحَصِرا</p></div>
<div class="m2"><p>فِی العشقِ عِنْدَ اُوْلِی العَقْلِ لَقَدْوَقفَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>اِسْتَمْسِکُوا یَا اُوْلِی الْألبابِ وَاعْتَصِمُوا</p></div>
<div class="m2"><p>بِالْعشقِ بَلْعَظَّمُوا مِنْنُورِه الْخَلقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>وَاحَسْرَتَاهُ عَلَی النفسِ الّتی قَنعُتْ</p></div>
<div class="m2"><p>فِی عِشْقِها بِمَجَازٍ کَیْفَ مَا اتَّفَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>اِذْبَعْدَ أنْلَاحَ فِی الْعُقَبَی حَقِیْقَتُهُ</p></div>
<div class="m2"><p>یَکُونُ خَذْلانَ فِی اَحْزابِ اَهْلِ شَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>یَامَنْتَنَزَّلَ عَنْعِشْقِ الحَقِیقةِ فِی</p></div>
<div class="m2"><p>مَجازِهَا غافِلاً مِنْمَوْطِنٍ سَبَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>یَا أَیُّها الْغافِلُ السَّکْرانُ قُمْوَأَفِقْ</p></div>
<div class="m2"><p>إلاَمَ حَتَّامَ رَاحَ الْعُمْرُ فَاسْتَبِقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>وَارْجِعْاِلَی الْوَطَنِ الْأَصلیِّ مُذّکِراً</p></div>
<div class="m2"><p>وَاشِرْبْشَرَابَ حَقِّ الْعِشْقِ حِیْنَ سَقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>عَصِیْرَةً من خِصالٍ خَمْسَةٍ وَ بِهَا</p></div>
<div class="m2"><p>یَصْفُوا مَشَارِبُ اَهْلِ اللّهِ اَهْلِ تُقَی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>اَلْجُوْعُ وَالسَّهْرُ وَالصَّمْتُ مُفْتَکِرا</p></div>
<div class="m2"><p>وَالْاعتِزَالُ وَذِکْرُ الْقَلْبِ مُنْفَرقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>فَاصْمُتْوَجُعْوَاعْتَزِلْوَاذْکُرْاِلهَکَ فِی</p></div>
<div class="m2"><p>کُلِّ اللَّیالِی وَکُنْفِی حُبِّهِ غَرِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>قَدْکانَ رُوحِی وَجِسْمِی فِی مَحَبَّةٍ</p></div>
<div class="m2"><p>رَتْقاً فَصَارَ بِفَضْلِ اللّهِ مُنْفَتِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>وَکانَ نُوْرُ سَماءِ الرُّوحِ مُحْتَجِباً</p></div>
<div class="m2"><p>بِأَرْضِ نَفْسِی وَأَهْوائِی لَهُ غَسَقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>لَا تُنْکِروا شَهْقَةَ الْعُشّاقِ إنَّ لَهُمْ</p></div>
<div class="m2"><p>نَاراً وَمَنْکانَ فِی نَارِ الْجَوَی شَهَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>تَخَلَّقُوا بِصِفاتِ اللّهِ وَ انْصَبِغُوا</p></div>
<div class="m2"><p>بِصَبْغَةِ اللّهِ فِی مِنْهاجِ مَنْسَبَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مَنْجَدَّ قَدْوَجَدَ وَمَنْلَجَّ قَدْوَلَجّا</p></div>
<div class="m2"><p>إنْدَقَّ دَهْراً عَلَی ابْوابِهِ الْحَلَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>فَاغْسِلْکِتابَکَ فِی نَهْرِ الدُّمُوعِ وَتُبْ</p></div>
<div class="m2"><p>وَکُنْبِمِنْهاجِ اَهْلِ الْعِشْقِ مُتَّفِقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>عُلُومُنَا عِنْدَ عِلْمِ اللّهِ فانِیةٌ</p></div>
<div class="m2"><p>کَذَرَّةٍ عِنْدَ نُورِ الشَّمْسِ إذْشَرَقَا</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نَعُوذُ باللّهِ مِنْعِلْمٍ بِلاَ عَمَلِ</p></div>
<div class="m2"><p>لاَ یَنْتِجَانِ الْهُدَی اِلا إذ اتَّفَقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>وَالْقُطْبُ لَیْسَ لَهُ عِلمٌ وَ لاَ عَمَلٌ</p></div>
<div class="m2"><p>لَکن لِرَحْمَةِ العَلْیاءِ قَد وَثِقا</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْ مثنویّ الموسوم به نورالولا</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>زهی شاهی که دایم کارساز است</p></div>
<div class="m2"><p>درِ احسان او بر خلق باز است</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ز ما غایب ولی اندر حضور است</p></div>
<div class="m2"><p>علیم از سرّمَا تُخْفِی الصُّدُور است</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>علی و مصطفی همچون دودیده</p></div>
<div class="m2"><p>ز یک نور جلیلند آفریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>علی او بود لیکن چشم احول</p></div>
<div class="m2"><p>شده از ادراک این وحدت معطل</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>اِلهی فَاصْفحِ الصَفْحَ الجَمیْلا</p></div>
<div class="m2"><p>وَ ظَللْنّا بِهِمْظَلَّا ظَلِیْلا</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>الا ای شاه بازِ قدسِ ارواح</p></div>
<div class="m2"><p>که افتادی به قید دام اشباح</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>تو خود آن جوهری کان نور جانست</p></div>
<div class="m2"><p>که نور کلی عالم همان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>سر و کار تو دایم بادل تست</p></div>
<div class="m2"><p>دل تو از دو عالم حاصل تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>هزاران گنج حکمت‌ها و اسرار</p></div>
<div class="m2"><p>شود از نور عقل او را پدیدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>اگر داری خبر از دل تو مردی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر نه از معارف جمله فردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>اگر از اهل دل آگه نباشی</p></div>
<div class="m2"><p>یقین می‌دان که جز گمره نباشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>هر آن چیزی که در کون و مکان است</p></div>
<div class="m2"><p>نشان هر یک اندر تو عیان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>هر آن عالم که باشد از عمل دور</p></div>
<div class="m2"><p>بود چون کور مشعل دار بی نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>قدیم لم یزل بی چند و چون است</p></div>
<div class="m2"><p>ز ادراک عقول ما برون است</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>صفات ذاتی او عین ذات است</p></div>
<div class="m2"><p>که ذاتش مقصد از صدق صفاتست</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>صفات فعل او حادث ز ذات است</p></div>
<div class="m2"><p>وزان حادث جمیع ممکنات است</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>علوم رسمی آمد همچو آلات</p></div>
<div class="m2"><p>برای علم دین اندر عبادات</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>در این‌ها نیست علم نورمطلق</p></div>
<div class="m2"><p>وَاِنَّ الظَّنِّ لَا یُغْنِی مِنَ الْحَقِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بشو اشکال علم فلسفی را</p></div>
<div class="m2"><p>ببین اشکال حسن یوسفی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بصیرت را ز قرآن جو که نور است</p></div>
<div class="m2"><p>اشاراتش صفابخش صدور است</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>نیرزد آنکه دارد عقل و فهمی</p></div>
<div class="m2"><p>دلیل فلسفی وهمی است وهمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>چو فیض نور علم از عقل آید</p></div>
<div class="m2"><p>فیوضات عمل از عشق زاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>ترا عین الیقین چون بی شکی شد</p></div>
<div class="m2"><p>در آخر عشق و علم آنجا یکی شد</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْ مثنوی موسوم به منهج التحریر</p></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>هُویِ غَنِیُّ صَمَدٌ لَمْیَلِدْ</p></div>
<div class="m2"><p>وَاحِدُ لَمْیُوْلَدُ بی مثل و نِد</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چون در فیض ازلی را گشود</p></div>
<div class="m2"><p>شعشعه زد لمعهٔ جود از وجود</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>گِردِ فیوضات وجودی ظهور</p></div>
<div class="m2"><p>بر مثلِ آیت اللّهُ نور</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>امر وی از قلّهٔ قاف قدم</p></div>
<div class="m2"><p>کرد به یک لمحه دو عالم رقم</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>از قلم انوار قدم گشت فاش</p></div>
<div class="m2"><p>لوح عدم یافت از آن انتقاش</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>کون و مکان پرتویی از بود او</p></div>
<div class="m2"><p>جان جهان رشحه‌ای از جود او</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>هستی او واجب و باقی به ذات</p></div>
<div class="m2"><p>واجب باقی است به او ممکنات</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>لم یزلی اوست که بی ابتداست</p></div>
<div class="m2"><p>چون که به خود آمده است او خداست</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>صادر اول ز خدا عقل کل</p></div>
<div class="m2"><p>پادشه محفل تلک الرسل</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>واجب بالذات جز آن ذات نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هیچ در آن حاجت اثبات نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>هوی حقیقی است که بالذات هوست</p></div>
<div class="m2"><p>نور خودش حجت اثبات اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>نیست در آن واهمهٔ ریب و شک</p></div>
<div class="m2"><p>واجب و حق است أَفِی اللّهِ شَکُّ</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>اوست به مصداق و به معنی بسیط</p></div>
<div class="m2"><p>بر همه اشیاست به قدرت محیط</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>هستی عالم همه از ذات اوست</p></div>
<div class="m2"><p>انفس و آفاق ز آیات اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>عالم از آن حضرت بی چند و چون</p></div>
<div class="m2"><p>گشته منور اَفَلا تُبْصِرُون</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>وجه به تصدیق تو مجهول نیست</p></div>
<div class="m2"><p>کنه به ادراک تو معقول نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>کَلَّ لِسانُهْخبر از ذات اوست</p></div>
<div class="m2"><p>طَالَ لِسانُه ز کمالات اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>غرقه در این بحر تحیر بسی</p></div>
<div class="m2"><p>معرفت کنه چه داند کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>حرف در اینجا نبود جز نقاب</p></div>
<div class="m2"><p>کشف در اینجانبود جز حجاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>علم در این مسئله بیگانه ماند</p></div>
<div class="m2"><p>عقل درین سلسله دیوانه ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>معرفتش نیست به حد عقول</p></div>
<div class="m2"><p>عقل در اینجا نبود جز فضول</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>چون عرفا دم ز قدم می‌زنند</p></div>
<div class="m2"><p>خیمه به اقلیم عدم می‌زنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>راه به ذاتش نبود ما هُوَ</p></div>
<div class="m2"><p>لاَ هُوَ إلّا هُوَ إلّا هُوَ</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>لیک بود منشاء کل کمال</p></div>
<div class="m2"><p>معنی اوصاف جلال و جمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>زانکه صفت‌های کمالات او</p></div>
<div class="m2"><p>نیست بجز معتبر از ذات او</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>کرد خدا لَیْسَ کَمِثْلِه بیان</p></div>
<div class="m2"><p>زانکه منزه بود آن بی نشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>لیک در این مسئله تنزیه محض</p></div>
<div class="m2"><p>نیست بجز شبههٔ تشبیه محض</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>در ره تنزیه مجید قدم</p></div>
<div class="m2"><p>هان که شبیهش نکنی بر عدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>آنکه به تشبیه کند اعتقاد</p></div>
<div class="m2"><p>هست پرستار خودش در نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>فکر مشبه نبود جز حجاب</p></div>
<div class="m2"><p>عقل منزه نبود جز سراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>پاک ز تنزیه و ز تشبیه ماست</p></div>
<div class="m2"><p>پاک‌تر از نزهت و تنزیه ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>غایت تنزیه و تشبیه دوست</p></div>
<div class="m2"><p>بهر تو تنزیه ز تنزیه اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>پس صفت ذات بود عین ذات</p></div>
<div class="m2"><p>ذات بود منشاء صدق صفات</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>نی صفت فعل که ابداع اوست</p></div>
<div class="m2"><p>فعل حدوث است قدم ذات اوست</p></div></div>